---
theme : "night"
transition: "slide"
highlightTheme: "monokai"
logoImg: "logo.png"
slideNumber: false
author: Axel Klinger
title: Vision für Open Science Projekte/Publikationen
---

## Inhalt

- Probleme
- Ziele
- Ansatz
- Offene Punkte
- Arbeitspakete

---

# Probleme

--

## Forschung ist intransparent

In vielen Fällen wird ein Forschungsvorhaben durchgeführt und am Ende ein Bericht geschrieben, aber die einzelnen Schritte bzw. Eingangsdaten und Ergebnisse sind nicht nachvollziehbar.

--

## Publikationen sind statisch und Papier orientiert

* PDFs (20. Jahrhundert) vs. Smartphones/Tablets (21. Jahrhundert)
* fehlende Versionierung

--

## Auffindbarkeit

... ist abhängig von Plattformen und Qualität der Metadaten

--

## fehlende Partizipationsmöglichkeiten

* ...

--

## fehlende Maschinenlesbarkeit

* vorhandene Texte sind nicht semantisch ausgezeichnet
* Texte sind zu konfus für automatische Erschließung z.B. im ORKG

---

# Ziele

--

## Attraktiviere Formate

* eBooks bieten den Lesenden die Möglichkeit, Schriftart und Schriftgröße selbst zu bestimmen und funktionieren auf Smartphones wie Tablets oder Desktops in optimaler Form

--

## Bessere Auffindbarkeit

* inkludierte Metadaten bieten hohes Ranking bei Google
* erleichtern die Einreichung in Publikationsplattformen
* sorgen bei impliziter Kontrolle für bessere Qualität

--

## Höhere Qualität

- Unterstützung bei der Erzeugung
- Annahme durch standardisierte QA-Berichte

--

## Maschinenlesbarkeit

* Reintext
* semantische Anreicherung

---

## Nachnutzbarkeit

- per Clone
- Zitation über PIDs

--

## Transparenz

- Beteiligte
- Änderungen und Versionen

--

## Partizipation

- Anmerkungen (per Formular)
- Diskussionen (in Issues)
- Verbesserungsvorschläge (Pull Requests)
- Beteiligung (per Berechtigung)

----

# Ansatz

--

## Wahl der Mittel

- hier: GitLab Projekte + Templates mit CI

---

# Fragen?

--

## Kontakt

* axel.klinger@tib.eu
